\chapter{Planificación}
\minitoc
\label{chap:planification}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer las partes relevantes de la planificación                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este apartado se explica las fases en las que se ha estructurado el presente proyecto, así como su estimación y planificación.

\section{Fases}

	El trabajo a realizar se ha dividido en varias fases:

	\begin{enumerate}
		
		\item Estudio de la base matemática necesaria (álgebra vectorial y números complejos)
		
		\item Estudio de las bases de la computación cuántica
		
		\item Análisis y comprensión del algoritmo de la transformada cuántica de Fourier
		
		\item Estudio de la implementación existente en la librería escogida
		
		\item Diseño, implementación y prueba de una simulación básica
		
		\item Medición del consumo de memoria y tiempo de ejecución de la simulación
		
		\item Estudio, implementación y medición de optimizaciones en el consumo de memoria
		
		\item Estudio, implementación y medición de optimizaciones en tiempo de ejecución
		
	\end{enumerate}
	
	Estas fases se han estructurado en cuatro etapas: estudio previo, etapa inicial, refinamiento de memoria y refinamiento de tiempo de ejecución.
	
	Durante la etapa de estudio previo (fases 1, 2 y 3), se ha invertido esfuerzo en adquirir los conocimientos necesarios para el proyecto. Dichos conocimientos son una base matemática en el uso de números complejos y álgebra vectorial de números complejos, así como los conocimientos necesarios sobre computación cuántica.
	
	La etapa inicial (fases 4 y 5) supone una primera implementación sencilla del algoritmo y un estudio del consumo de recursos que conlleva.
	
	Las etapas de refinamiento (fases 6 y 7) se basan en varias iteraciones de mejora, en cada una de las cuales se plantea una posible mejora, se implementa, se mide el consumo de recursos y se valora con el fin de conseguir una versión final lo más óptima posible fruto de una o varias de las mejoras probadas.
	

\section{Infraestructura}

	El código de este proyecto se ha ejecutado mediante el uso de maquinas virtuales VMware \cite{website:VMware} con Ubuntu como sistema operativo sobre un ordenador portátil de uso personal. 
	
	El ordenador base es un ACER N56V:
	
	\begin{itemize}
		
		\item Intel Core i7 - 3610QM a 2'3GHz con 4 núcleos físicos y 8 lógicos.
		
		\item 8 GB de memoria RAM.
		
		\item Nvidia GeForce 630M de 2GB
		
		\item Windows 10
		
	\end{itemize}
	
	El hardware virtualizado es:
	
	\begin{itemize}
		
		\item Procesador de 4 núcleos.
		
		\item 2 GB de memoria RAM.
		
		\item Ubuntu 14.14
		
	\end{itemize}
	
	
	
	
\section{Estimación}
	
	
	La estimación temporal del proyecto se ha hecho centrada en el esfuerzo estimado y realizado, en lugar de en las fechas de inicio y fin. Por ello las fechas mostradas en los diagramas, salvo al de inicio, no son indicativas.
	
	El esfuerzo total estimado para el proyecto ha sido de 291 horas. un diagrama general puede verse en la figura \ref{pic:Gantt_general}.

	Las fases de estudio previo y la etapa inicial (la implementación base se ha separado en el diagrama de Gantt de la etapa inicial) se pueden ver en la figura \ref{pic:Gantt_previo}
	
	Puesto que se ha seguido un desarrollo iterativo, y cada iteración esta bien definida y acotada, se ha realizado una estimación de esfuerzo general para las iteraciones que comprende
	
	\begin{itemize}
		\item 3 horas para el diseño de la iteración sobre el diseño general
		\item 7 horas para la implementación y pruebas
		\item 5 horas para mediciones y preparación de los datos
		\item 5 horas para analizar los resultados obtenidos
	\end{itemize}
	
	Las estimaciones de las diferentes iteraciones pueden verse en los diagramas de las figuras \ref{pic:Gantt_consumo_espacial} y \ref{pic:Gantt_consumo_temporal}
	
	La redacción de la memoria se ha planificado para cada etapa por separado, estimándose inicialmente en 108 horas de esfuerzo en total. Un desglose mas concreto de las estimaciones para la memoria se puede ver en el diagrama de la figura \ref{pic:Gantt_memoria}
	
	Queda fuera de la planificación el tiempo dedicado a preparar la defensa y la propia defensa del proyecto.
	
	\begin{sidewaysfigure}[ht!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_general}
		\centering
		\caption{Diagrama de Gantt: General}
		\label{pic:Gantt_general}
	\end{sidewaysfigure}

	\begin{sidewaysfigure}[ht!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_previo}
		\centering
		\caption{Diagrama de Gantt: Etapas previas}
		\label{pic:Gantt_previo}
	\end{sidewaysfigure}

	\begin{itemize}
		\item 3 horas para el diseño de la iteración sobre el diseño general
		\item 7 horas para la implementación y pruebas
		\item 5 horas para mediciones y preparación de los datos
		\item 5 horas para analizar los resultados obtenidos
	\end{itemize}
	
	\begin{sidewaysfigure}[ht!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_consumo_espacial}
		\centering
		\caption{Diagrama de Gantt: Etapa de refinamiento del consumo de memoria}
		\label{pic:Gantt_consumo_espacial}
	\end{sidewaysfigure}
	
	\begin{sidewaysfigure}[ht!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_consumo_temporal}
		\centering
		\caption{Diagrama de Gantt: Etapa de refinamiento del consumo de tiempo}
		\label{pic:Gantt_consumo_temporal}
	\end{sidewaysfigure}
	
	\begin{sidewaysfigure}[ht!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_memoria}
		\centering
		\caption{Diagrama de Gantt: Redacción de memoria}
		\label{pic:Gantt_memoria}
	\end{sidewaysfigure}
	
	
	
\section{Estimación del coste}
	
	En lo referente al coste del proyecto, se le va a aplicar un coste total por hora de analista programador junior de 30\geneuro/hora, por lo tanto, el coste estimado inicialmente para el proyecto es de
	$$
		291 horas \times 30 \frac{\geneuro}{hora} = 8730 \geneuro
	$$
	donde se incluye seguridad social, mantenimiento del equipo, etc\dots
	
	
	